{"titre": "G\u00e9opolitique de l\u2019Europe centrale", "resume": "L\u2019Europe centrale est un espace m\u00e9dian situ\u00e9 entre l\u2019Allemagne et la Russie, caract\u00e9ris\u00e9 par une diversit\u00e9 linguistique, culturelle et religieuse. Apr\u00e8s une p\u00e9riode de domination sovi\u00e9tique, les pays d\u2019Europe centrale ont retrouv\u00e9 leur souverainet\u00e9 en 1989 et ont rejoint l\u2019UE en 2004. Cependant, l\u2019Europe centrale reste une p\u00e9riph\u00e9rie d\u00e9pendante de l\u2019Ouest et conna\u00eet une r\u00e9surgence d\u2019un clivage Est/Ouest. Les enjeux actuels incluent la capacit\u00e9 des pays d\u2019Europe centrale \u00e0 s\u2019\u00e9manciper des puissances europ\u00e9ennes occidentales, la contradiction entre leur vision de l\u2019Europe et le projet europ\u00e9en d\u00e9fini par les P\u00e8res fondateurs, et le risque d\u2019une mont\u00e9e de l\u2019euroscepticisme et d\u2019un populisme illib\u00e9ral.", "definitions": {"PECO": "Pays d'Europe centrale et orientale qui ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'UE en 2004, compos\u00e9s des pays Baltes et des pays du groupe de Visegrad (Pologne, Hongrie, R\u00e9publique tch\u00e8que, Slovaquie). Ils ont \u00e9galement rejoint la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne et sont devenus des membres de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s avoir rempli des crit\u00e8res politiques et g\u00e9ographiques et consolid\u00e9 leur processus d\u00e9mocratique", "G\u00e9opolitique": "Etude des relations internationales, des influences et des interactions entre les Etats dans un contexte g\u00e9ographique et historique donn\u00e9, notamment en ce qui concerne l'Europe centrale et son h\u00e9ritage communiste", "R\u00e9gime communiste": "Syst\u00e8me politique et \u00e9conomique dominant l'Europe centrale pendant 45 ans, jusqu'en 1989, caract\u00e9ris\u00e9 par l'absence de d\u00e9mocratie, la planification centralis\u00e9e et le contr\u00f4le de Moscou", "Identit\u00e9 nationale": "Conception restrictive de la nation en Europe centrale au XIXe si\u00e8cle, se forgeant autour de la d\u00e9fense d'une culture sp\u00e9cifique et d'une identit\u00e9 religieuse forte, notamment \u00e0 travers la d\u00e9fense de la langue et la r\u00e9sistance face aux politiques de russification ou de germanisation", "D\u00e9mocratie illib\u00e9rale": "Conception de la d\u00e9mocratie autoritaire, contraire \u00e0 la tradition lib\u00e9rale des d\u00e9mocraties occidentales et de la construction europ\u00e9enne, et constituant un danger pour le projet europ\u00e9en", "Transition post-communiste": "P\u00e9riode de transformation et d'adaptation de l'Europe centrale apr\u00e8s la chute du communisme en 1989, visant \u00e0 rejoindre l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 int\u00e9grer l'\u00e9conomie de march\u00e9, tout en surmontant les contraintes de l'h\u00e9ritage communiste (crise \u00e9conomique, d\u00e9ficits, endettement, inadaptation des structures industrielles et agricoles, faiblesse des services)"}, "bullets": ["\"Transformation \u00e9conomique des PECO:\""], "notions clefs": {"Transformation \u00e9conomique des PECO": {"summary": "Croissance \u00e9conomique sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'UE depuis les ann\u00e9es 2000, mais avec des retards socio-\u00e9conomiques importants persistant dans l'agriculture, l'industrie et les services. Ces retards, ainsi que la quasi-totalit\u00e9 des r\u00e9gions des PECO \u00e9ligibles aux fonds structurels, justifient l'ancrage europ\u00e9en comme moteur de la transformation \u00e9conomique.\u00a0", "bullets": ["Croissance \u00e9conomique sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'UE depuis les ann\u00e9es 2000", "Rattrapage \u00e9conomique r\u00e9el mais loin d'\u00eatre effectif malgr\u00e9 le retour de la croissance", "Retards socio-\u00e9conomiques importants dans l'agriculture, l'industrie et les services", "Quasi-totalit\u00e9 des r\u00e9gions des PECO \u00e9ligibles aux fonds structurels accord\u00e9s par l'UE"]}, "Recompositions territoriales": {"summary": "Les d\u00e9s\u00e9quilibres territoriaux d\u00e9j\u00e0 anciens se sont accentu\u00e9s, contribuant \u00e0 une g\u00e9ographie fragment\u00e9e. Un d\u00e9s\u00e9quilibre villes/campagnes approfondi, une disparit\u00e9 entre partie occidentale et orientale, et des fronti\u00e8res dynamiques \u00e0 l'ouest et statiques \u00e0 l'est marquent ces recompositions. Ces ph\u00e9nom\u00e8nes sont li\u00e9s \u00e0 l'histoire et \u00e0 l'h\u00e9ritage sovi\u00e9tique, ainsi qu'aux opportunit\u00e9s et contraintes li\u00e9es \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\u00a0", "bullets": ["D\u00e9s\u00e9quilibres territoriaux anciens accentu\u00e9s, contribuant \u00e0 une g\u00e9ographie fragment\u00e9e", "D\u00e9s\u00e9quilibre villes/campagnes approfondi, m\u00e9tropolisation \u00e0 l'\u0153uvre en Europe centrale", "Disparit\u00e9 entre partie occidentale et orientale, h\u00e9ritage d'un gradient de d\u00e9veloppement", "Fronti\u00e8res occidentales dynamiques, fronti\u00e8res orientales peu actives, en contact avec des r\u00e9gions pauvres"]}, "Elargissement de l'UE en 2004 et 2007": {"summary": "Entr\u00e9e de 4 pays d'Europe centrale, 3 Etats Baltes, la Slov\u00e9nie, la Bulgarie et la Roumanie dans l'UE en 2004 et 2007, malgr\u00e9 leur \u00e9loignement des crit\u00e8res de Copenhague. Cette int\u00e9gration \u00e9tait motiv\u00e9e par la crainte d'une contagion de l'instabilit\u00e9 balkanique et la volont\u00e9 de favoriser la transition \u00e9conomique des PECO.\u00a0", "bullets": ["4 pays d'Europe centrale, 3 Etats Baltes, Slov\u00e9nie, Bulgarie et Roumanie entrent dans l'UE", "PECO \u00e9loign\u00e9s des crit\u00e8res de Copenhague mais int\u00e9gration acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par crainte d'instabilit\u00e9"]}, "Limites du d\u00e9veloppement des PECO": {"summary": "Les rattrapages \u00e9conomique et social restent inachev\u00e9s, les pays de la r\u00e9gion \u00e9tant toujours en retard de d\u00e9veloppement par rapport \u00e0 la moyenne communautaire. Le manque d'\u00e9quipements, la faiblesse de l'encadrement, le poids d'une bureaucratie lourde, incomp\u00e9tente et corrompue, ainsi que des in\u00e9galit\u00e9s sociales et territoriales croissantes restent des obstacles au d\u00e9veloppement. La croissance \u00e9conomique des PECO reste d\u00e9pendante de l'\u00e9tranger, en particulier de l'UE, et les \u00e9conomies des PECO doivent faire face \u00e0 un enjeu de mont\u00e9e en gamme industrielle.\u00a0", "bullets": ["Rattrapage des PECO largement inachev\u00e9, pays en retard de d\u00e9veloppement", "Manque d'\u00e9quipements, faiblesse de l'encadrement, poids d'une bureaucratie lourde, incomp\u00e9tente, corruption... restent des entraves au d\u00e9veloppement", "D\u00e9veloppement rest\u00e9 in\u00e9galitaire, \u00e9carts sociaux, territoriaux approfondis", "D\u00e9veloppement \u00e9conomique d\u00e9pendant de l'\u00e9tranger, en particulier de l'UE", "Enjeu de mont\u00e9e en gamme industrielle, d\u00e9veloppement d'une \u00e9conomie de la connaissance n\u00e9cessaire"]}, "Impact de l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE": {"summary": "L'ancrage europ\u00e9en a permis une transformation \u00e9conomique profonde, port\u00e9e par de nouvelles performances \u00e9conomiques dans l'agriculture et l'industrie. L'UE a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la modernisation et la croissance \u00e9conomique des PECO via des aides communautaires d\u00e9cisives et le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux de sous-traitance et d'exportations. Les PECO ont suivi un sc\u00e9nario de convergence proche de celui de l'Irlande.\u00a0", "bullets": ["Transformation \u00e9conomique profonde gr\u00e2ce \u00e0 l'ancrage europ\u00e9en", "Croissance port\u00e9e par de nouvelles performances \u00e9conomiques dans l'agriculture et l'industrie", "UE jouant un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la modernisation et la croissance \u00e9conomique", "R\u00e9seaux de sous-traitance et dynamique des exportations favoris\u00e9s par la cr\u00e9ation du march\u00e9 unique", "Aides communautaires d\u00e9cisives, notamment dans le cadre de la politique de coh\u00e9sion europ\u00e9enne", "PECO suivant un sc\u00e9nario de convergence proche de celui de l'Irlande"]}, "Affirmation de l'identit\u00e9 propre de l'Europe centrale": {"summary": "L'Europe centrale entend aujourd'hui peser davantage sur les \u00e9volutions de la construction europ\u00e9enne et affirmer son identit\u00e9 propre, en se d\u00e9tachant du poids de l'h\u00e9ritage sovi\u00e9tique et en mettant en avant ses sp\u00e9cificit\u00e9s \u00e9conomiques, sociales et culturelles.\u00a0", "bullets": ["Intention de peser davantage sur les \u00e9volutions de la construction europ\u00e9enne"]}, "D\u00e9fis d\u00e9mographiques": {"summary": "Les PECO sont confront\u00e9s \u00e0 une forte \u00e9migration de leur population active et \u00e0 un accroissement faible ou n\u00e9gatif de la population, cons\u00e9quence de l'effondrement de la natalit\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990. Ces ph\u00e9nom\u00e8nes entra\u00eenent des p\u00e9nuries d'actifs, un vieillissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et une m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur, alimentant un repli conservateur et nationaliste.\u00a0", "bullets": ["Forte \u00e9migration de la population active, \u00e9l\u00e9ments jeunes, bien form\u00e9s allant chercher des salaires plus \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger", "Accroissement faible voire n\u00e9gatif de la population, cons\u00e9quence de l'effondrement de la natalit\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990", "P\u00e9nuries d'actifs, n\u00e9cessit\u00e9 de recourir \u00e0 l'immigration, vieillissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9"]}, "Int\u00e9gration de l'Europe centrale dans l'UE": {"summary": "Processus d'adh\u00e9sion des PECO \u00e0 l'UE d\u00e9but\u00e9 en 1990, avec des n\u00e9gociations entam\u00e9es en 1997 et des crit\u00e8res de Copenhague d\u00e9finis en 1993. Les r\u00e9ticences initiales des Europ\u00e9ens ont laiss\u00e9 place \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration des n\u00e9gociations due aux craintes d'instabilit\u00e9 dans les Balkans. L'int\u00e9gration \u00e9conomique a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'int\u00e9gration politique, avec une aide de l'Europe communautaire \u00e0 partir de 1991 et des accords commerciaux de 'deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration'.", "bullets": ["Question de l'entr\u00e9e des PECO dans l'UE d\u00e8s 1990", "Processus d'\u00e9largissement lent, n\u00e9gociations commenc\u00e9es en 1997", "Crit\u00e8res d'adh\u00e9sion d\u00e9finis \u00e0 Copenhague en 1993", "R\u00e9ticences des Europ\u00e9ens face \u00e0 un \u00e9largissement trop rapide", "R\u00e9formes institutionnelles du trait\u00e9 de Nice et nouveau budget limitant les aides", "Acc\u00e9l\u00e9ration des n\u00e9gociations suite \u00e0 l'\u00e9volution de l'Europe balkanique", "Int\u00e9gration \u00e9conomique pr\u00e9c\u00e9dant l'int\u00e9gration politique", "Aide de l'Europe communautaire \u00e0 partir de 1991, accords commerciaux de 'deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration'"]}, "PECO et politique russe": {"summary": "Relations d\u00e9grad\u00e9es avec la Russie depuis l'entr\u00e9e des PECO dans l'UE, avec une perception d'une menace russe et des r\u00e9ponses politiques \u00ab antirusses \u00bb", "bullets": ["D\u00e9gradation des relations avec la Russie depuis l'entr\u00e9e des PECO dans l'UE", "Politique \u00ab antirusse \u00bb de la Pologne et des Etats baltes en raison de la perception d'une menace russe", "Menace militaire \u00e0 partir de l'enclave de Kaliningrad, menace d'une remise en question des approvisionnements en gaz, menace de d\u00e9stabilisation int\u00e9rieure en s'appuyant sur les minorit\u00e9s russes qui restent importantes dans les pays Baltes, menace de cyberattaques ou de campagnes de d\u00e9sinformation"]}, "PECO et accueil des r\u00e9fugi\u00e9s": {"summary": "Refus d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, en opposition au principe fondateur de terre d'asile de l'UE", "bullets": ["Refus de mettre en \u0153uvre la politique de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s par quotas au nom d'une conception de l'identit\u00e9 nationale restreinte, qui se sent menac\u00e9e par l'arriv\u00e9e de personnes \u00e9trang\u00e8res, appartenant \u00e0 une autre culture (Syriens)"]}, "PECO et politique \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne": {"summary": "Besoins d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique face \u00e0 la Russie non pris en compte par une politique europ\u00e9enne trop conciliante ou par les contraintes environnementales de l'UE", "bullets": ["Besoins d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique face \u00e0 la Russie non pris en compte par une politique trop conciliante par rapport \u00e0 Moscou ou par les contraintes qu'entend imposer Bruxelles en mati\u00e8re de limitation des \u00e9missions de GES qui peuvent limiter leur d\u00e9veloppement \u00e9conomique"]}, "Int\u00e9gration des PECO dans l'UE": {"summary": "Int\u00e9gration des PECO dans l'UE en 2004 et 2007, contribuant \u00e0 la stabilisation du continent europ\u00e9en et \u00e0 la r\u00e9ussite \u00e9conomique de ces pays", "bullets": ["Int\u00e9gration des PECO dans l'UE en 2004 et 2007", "Stabilisation du continent europ\u00e9en gr\u00e2ce aux \u00e9largissements", "R\u00e9ussite \u00e9conomique pour les pays d'Europe centrale"]}, "Atlantisme des PECO": {"summary": "Renforcement de l'atlantisme \u00e0 la suite de l'h\u00e9ritage d'un sentiment de vuln\u00e9rabilit\u00e9, en particulier face aux ambitions russes, et en recherchant la s\u00e9curit\u00e9 via l'OTAN avant l'UE", "bullets": ["Renforcement de l'atlantisme \u00e0 un moment o\u00f9 \u00e9tait lanc\u00e9 le chantier de la PESC", "Int\u00e9gration \u00e0 l'OTAN (Pologne, Hongrie, R\u00e9publique tch\u00e8que en 1999, Etats baltes, Slovaquie, Roumanie, Bulgarie + Slov\u00e9nie en 2004) pr\u00e9c\u00e8de l'int\u00e9gration \u00e0 l'UE", "La Pologne, un des pays les plus atlantistes (achat de F16 am\u00e9ricains en 2002, abandon de l'achat d'h\u00e9licopt\u00e8res Airbus en 2016 par le PiS au profit d'h\u00e9licopt\u00e8res am\u00e9ricains)"]}, "PECO et menace pour le projet europ\u00e9en": {"summary": "Refus de solidarit\u00e9, opposition aux principes d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et tendance \u00e0 remettre en question la primaut\u00e9 du droit europ\u00e9en sur le droit national", "bullets": ["Refus d'une solidarit\u00e9 avec les autres membres, \u00e0 l'occasion d'une crise grave, et opposition \u00e0 un des principes fondateurs du projet europ\u00e9en, celui de terre d'asile pour ceux qui fuient la r\u00e9pression ou l'oppression"]}, "Euroscepticisme en Europe centrale": {"summary": "Mont\u00e9e de l'euroscepticisme et arriv\u00e9e de dirigeants populistes hongrois, slovaques, tch\u00e8ques et polonais", "bullets": ["Mont\u00e9e d'un euroscepticisme en Europe centrale, qui a port\u00e9 au pouvoir des dirigeants populistes en Hongrie (Viktor Orban est en fonction depuis 2010), en Slovaquie (Robert Fico), en R\u00e9publique tch\u00e8que (le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Milos Zeman) et en Pologne (victoire en 2015 du PiS (Droit et Justice) fond\u00e9 par les fr\u00e8res Kaczynski)"]}, "Politique des PECO et coh\u00e9sion de l'UE": {"summary": "Divisions sur la relation \u00e0 entretenir avec la Russie, d\u00e9pendance aux financements et \u00e0 la libre circulation de l'UE, et existence de contre-pouvoirs limitant le pouvoir des gouvernements", "bullets": ["Divisions sur la question de la relation \u00e0 entretenir avec la Russie", "D\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'UE pour le financement et la libre circulation des travailleurs", "Existence de contre-pouvoirs et limitation du pouvoir par le vote"]}, "Democratie \u00ab illib\u00e9rale \u00bb en Europe centrale": {"summary": "D\u00e9veloppement d'un syst\u00e8me politique autoritaire et personnel, contr\u00f4lant les contre-pouvoirs et r\u00e9interpr\u00e9tant l'histoire \u00e0 des fins nationalistes", "bullets": ["Nouvelle nomenklatura contr\u00f4lant tous les rouages du pouvoir", "Contr\u00f4le du jeu politique", "R\u00e9\u00e9criture, instrumentalisation de l'histoire pour mobiliser des ressorts \u00e9motionnels, nationalistes"]}, "PECO et euro": {"summary": "R\u00e9ticence des PECO, dont la Pologne, la Hongrie et la R\u00e9publique tch\u00e8que, \u00e0 adopter l'euro en d\u00e9pit de son statut de politique communautaire", "bullets": ["Pologne, Hongrie, R\u00e9publique tch\u00e8que r\u00e9ticents \u00e0 adopter l'euro", "La R\u00e9publique tch\u00e8que est le seul pays, avec le Royaume Uni, \u00e0 avoir refus\u00e9 de signer en 2012 le Trait\u00e9 sur la stabilit\u00e9, la coordination et la gouvernance (TSCG) ou \u00ab pacte budg\u00e9taire europ\u00e9en \u00bb"]}, "PECO et libre circulation au sein de l'UE": {"summary": "R\u00e9sistance de la Pologne \u00e0 une r\u00e9forme de la directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s qui limiterait leur acc\u00e8s aux march\u00e9s europ\u00e9ens de l'Ouest", "bullets": ["La Pologne vent debout contre une r\u00e9forme de la directive concernant les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, appuy\u00e9e par la France, qui restreindrait leur acc\u00e8s aux march\u00e9s europ\u00e9ens \u00e0 l'Ouest"]}}}